\title{Raport dotyczący aspektów bezpieczeństwa wybranej chmury w kontekście polityki danych użytkownika i haseł dostępu do systemu\\
\begin{small}
Zarządzanie Projektem Informatycznym
\end{small}}

\author{Rafał Zbojak\\ Informatyka Stosowana}

\maketitle

\section{Informacje ogólne}
Microsoft Azure (wcześniej: Azure Services Platform, Windows Azure) jest to platforma chmurowa firmy Microsoft stworzona w modelu PaaS (Platform as a Service). Udostępnia ona mechanizmy pozwalające przetwarzać dane (Windows Azure Compute), a także je składować (Windows Azure Storage, SQL Azure). Platforma Windows Azure występowała pod nazwa kodową „Red Dog”.

W trakcie konferencji PDC 2008 w Los Angeles nastąpiła pierwsza prezentacja Platformy Windows Azure i jej udostępnienie w wersji CTP tylko dla uczestników tej konferencji. 1 lutego 2010 nastąpiła publiczna premiera tej platformy i udostępnienie jej do użytku komercyjnego.

\section{Polityka zarządzania danymi użytkownika Microsoft Azure}
Windows Azure posiada wiele procedur i rozwiązań technicznych zapewniających wysokie bezpieczeństwo danych i aplikacji umieszczonych w chmurze. Można tutaj wyróżnić wielokrotne replikacje danych, tak aby przynajmniej jedna kopia znajdowała się w innym centrum obliczeniowym. Inną cechą jest podział maszyn na tzw. obszary awarii (ang. fault domains), a instancje aplikacji są na nich rozlokowywane tak, aby każda aplikacja znajdowała się w innym obszarze awarii. Dzięki temu, w przypadku fizycznej awarii komputera istnieje mniejsza szansa na awarię aplikacji. Kolejną procedurą bezpieczeństwa jest fizyczne niszczenie wszelkich uszkodzonych dysków, które były wykorzystywane do przechowywania jakichkolwiek danych. Dzięki temu dane informacje, które przesyłane są do chmury i tam gromadzone, są zabezpieczone przed ich utratą oraz odczytaniem z dysków przez niepowołane osoby

\section{Bezpieczeństwo haseł dostępu do systemu w Microsoft Azure}
Każdy użytkownik,który pragnie uzyskać dostęp do Azure AD authentication system musi posiadać unikalny identyfikator główny użytkownika (UPN) przypisany do swojego konta Microsoft.

Firma Microsoft udostępnia następujące zasady (polityki) haseł:

\begin{itemize}
\item Hasło użytkownika może składać sie z wielkich oraz małych liter,cyfr od 0 do 9 oraz znaków specjalnych.
\item Hasło nie może zawierać znaków spoza kodu ASCII (np. znaki w Unicode)
\item Hasło użytkownika musi zawierać się w przedziale od 8 do 16 znaków.
\item Akceptowane są wyłącznie silne hasła, a więc takie, które zawierają przynajmniej 3 z wymienionych znaków: mała litera, wielka litera, cyfra, znak specjalny.
\item Użytkownik ma możliwość ustawienia daty wygaśnięcia hasła dostępu poprzez Set-MsolPasswordPolicy cmdlet z poziomu Azure Active Directory Module. Domyślna trwałość hasła dostępu wynosi 90 dni.
\item Użytkownik zostaje powiadomiony o wygaśnięciu hasła dostępu na 14 dni przed jego wygaśnięciem. Liczba ta może zostać zmieniona z wykorzystaniem Set-MsolPasswordPolicy cmdlet z poziomu Azure Active Directory Module.
\item Po dziesięciu niepomyślnych próbach logowania, dostęp do konta zostaje zablokowany na minutę. Każda kolejna próba logowania blokuje dostęp do konta o kolejną minutę.
\end{itemize}